[{"question": "آیه‌ی 119 سوره‌ی مائده چه كسانی را توصیف می‌كند؟", "answers": ["كسانی كه خدا از آنها راضی است", ") كسانی كه از خدا راضی هستند", "هردو مورد"], "pq_id": "s5.119", "verse_content": "خداوند می‌گوید: «امروز، روزی است که راستی راستگویان، به آنها سود می‌بخشد؛ برای آنها باغهایی از بهشت است که نهرها از زیر (درختان) آن می‌گذرد، و تا ابد، جاودانه در آن می‌مانند؛ هم خداوند از آنها خشنود است، و هم آنها از خدا خشنودند؛ این، رستگاری بزرگ است!»"}, {"question": "بر اساس آیه اول سوره علق، درس خواندن باید به چه هدفی باشد؟", "answers": ["خدمت به مردم", "خدمت به محرومان", "در راه خدا"], "pq_id": "s96.1", "verse_content": "بخوان به نام پروردگارت که (جهان را) آفرید،"}, {"question": "آیه 30 سوره بقره، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["خلافت انسان", "کرامت انسان", "هدایت انسان"], "pq_id": "s2.30", "verse_content": "(به خاطر بیاور) هنگامی را که پروردگارت به فرشتگان گفت: «من در روی زمین، جانشینی [= نماینده‌ای‌] قرار خواهم داد.» فرشتگان گفتند: «پروردگارا!» آیا کسی را در آن قرار می‌دهی که فساد و خونریزی کند؟! (زیرا موجودات زمینی دیگر، که قبل از این آدم وجود داشتند نیز، به فساد و خونریزی آلوده شدند. اگر هدف از آفرینش این انسان، عبادت است،) ما تسبیح و حمد تو را بجا می‌آوریم، و تو را تقدیس می‌کنیم.» پروردگار فرمود: «من حقایقی را می‌دانم که شما نمی‌دانید.»"}, {"question": "آیه 83 سوره غافر از چه امری مذمت می‌کند؟", "answers": ["دل خوشی به ثروت", "دل خوشی به مدرک", "دل خوشی به فرزند"], "pq_id": "s40.83", "verse_content": "هنگامی که رسولانشان دلایل روشنی برای آنان آوردند، به دانشی که خود داشتند خوشحال بودند (و غیر آن را هیچ می‌شمردند)؛ ولی آنچه را (از عذاب) به تمسخر می‌گرفتند آنان را فراگرفت!"}, {"question": "آیه 112 سوره هود بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["استقامت پیامبر در راه خدا", "استقامت مؤمنان در راه خدا", "هر دو مورد"], "pq_id": "s11.112", "verse_content": "پس همان‌گونه که فرمان یافته‌ای، استقامت کن؛ و همچنین کسانی که با تو بسوی خدا آمده‌اند (باید استقامت کنند)! و طغیان نکنید، که خداوند آنچه را انجام می‌دهید می‌بیند!"}, {"question": "آیه 129 سوره‌ی بقره به كدام ویژگی پیامبر اشاره دارد؟", "answers": ["بنده خدا بودن", "از مردم بودن", "تارك دنیا بودن"], "pq_id": "s2.129", "verse_content": "پروردگارا! در میان آنها پیامبری از خودشان برانگیز، تا آیات تو را بر آنان بخواند، و آنها را کتاب و حکمت بیاموزد، و پاکیزه کند؛ زیرا تو توانا و حکیمی (و بر این کار، قادری)!»"}, {"question": "آیه‌ی 7 سوره‌ی زلزال به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["سخت بودن حساب قیامت", "پاداش بی‌حساب الهی برای مؤمنان", "پاداش الهی، در برابر كارهای كوچك و اندك"], "pq_id": "s99.7", "verse_content": "پس هر کس هموزن ذرّه‌ای کار خیر انجام دهد آن را می‌بیند!"}, {"question": "بر اساس آیه 91 سوره اسراء، كافران از پیامبر چه توقعی داشتند؟", "answers": ["علم و دانش ویژه", "قدرت و حكومت", "باغ و ثروت"], "pq_id": "s17.91", "verse_content": "یا باغی از نخل و انگور از آن تو باشد؛ و نهرها در لابه‌لای آن جاری کنی..."}, {"question": "بر اساس آیه 15 سوره یونس، مشركان برای ایمان آوردن چه بهانه‌ای را مطرح می‌كردند؟", "answers": ["زنده شدن پدران", "تبدیل و تعویض قرآن", "نزول فرشتگان"], "pq_id": "s10.15", "verse_content": "و هنگامی که آیات روشن ما بر آنها خوانده می‌شود، کسانی که ایمان به لقای ما (و روز رستاخیز) ندارند می‌گویند: «قرآنی غیر از این بیاور، یا آن را تبدیل کن! (و آیات نکوهش بتها را بردار)» بگو: «من حق ندارم که از پیش خود آن را تغییر دهم؛ فقط از چیزی که بر من وحی می‌شود، پیروی می‌کنم! من اگر پروردگارم را نافرمانی کنم، از مجازات روز بزرگ (قیامت) می‌ترسم!»"}, {"question": "قرآن در آیه 83 سوره‌ی مائده چه اشك و گریه‌ای را تحسین می‌كند؟", "answers": ["اشك بر اساس عواطف", "اشك از روی معرفت", "گریه از كیفر گناه"], "pq_id": "s5.83", "verse_content": "و هر زمان آیاتی را که بر پیامبر (اسلام) نازل شده بشنوند، چشمهای آنها را می‌بینی که (از شوق،) اشک می‌ریزد، بخاطر حقیقتی که دریافته‌اند؛ آنها می‌گویند: «پروردگارا! ایمان آوردیم؛ پس ما را با گواهان (و شاهدان حق، در زمره یاران محمد) بنویس!"}, {"question": "آیه ۲۳ سوره جاثیه از چه امری مذمّت می‌کند؟", "answers": ["پیروی از طاغوت‌ها", "پیروی از هوای نفس", "پیروی از نیاکان"], "pq_id": "s45.23", "verse_content": "آیا دیدی کسی را که معبود خود را هوای نفس خویش قرار داده و خداوند او را با آگاهی (بر اینکه شایسته هدایت نیست) گمراه ساخته و بر گوش و قلبش مُهر زده و بر چشمش پرده‌ای افکنده است؟! با این حال چه کسی می‌تواند غیر از خدا او را هدایت کند؟! آیا متذکّر نمی‌شوید؟!"}, {"question": "آیه ۹۵ سوره نساء، کدام فضیلت دینی را مطرح کرده است؟", "answers": ["تقوا و پیرهیزکاری", "انفاق در راه خدا", "جهاد در راه خدا"], "pq_id": "s4.95", "verse_content": "(هرگز) افراد باایمانی که بدون بیماری و ناراحتی، از جهاد بازنشستند، با مجاهدانی که در راه خدا با مال و جان خود جهاد کردند، یکسان نیستند! خداوند، مجاهدانی را که با مال و جان خود جهاد نمودند، بر قاعدان [= ترک‌کنندگان جهاد] برتری مهمّی بخشیده؛ و به هر یک از این دو گروه (به نسبت اعمال نیکشان،) خداوند وعده پاداش نیک داده، و مجاهدان را بر قاعدان، با پاداش عظیمی برتری بخشیده است."}, {"question": "- آیه ۸۷ سوره هود، به نقش نماز در کدام یک از ابعاد زندگی اشاره دارد؟", "answers": ["بعد اقتصادی", "بعد اجتماعی", "بعد سیاسی"], "pq_id": "s11.87", "verse_content": "گفتند: «ای شعیب! آیا نمازت به تو دستور می‌دهد که آنچه را پدرانمان می‌پرستیدند، ترک کنیم؛ یا آنچه را می‌خواهیم در اموالمان انجام ندهیم؟! تو که مرد بردبار و فهمیده‌ای هستی!»"}, {"question": "آیه 11 سوره زمر بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["عبادت در همه حال", "اخلاص در عبادت", "عبادت مخفیانه"], "pq_id": "s39.11", "verse_content": "بگو: «من مأمورم که خدا را پرستش کنم در حالی که دینم را برای او خالص کرده باشم،"}, {"question": "قرآن در آیه‌ی 5 سوره‌ی ابراهیم چه فرمانی می‌دهد؟", "answers": ["ذكر نام خدا", ") یادآوری روزهای خدایی", "ذكر زحمات پیامبران"], "pq_id": "s14.5", "verse_content": "ما موسی را با آیات خود فرستادیم؛ (و دستور دادیم:) قومت را از ظلمات به نور بیرون آر! و «ایّام اللّه» را به آنان یاد آور! در این، نشانه‌هایی است برای هر صبر کننده شکرگزار!"}, {"question": "قرآن در آیه‌ی 40 سوره‌ی نمل، به كدام جنبه‌ی ثروت و مال، اشاره می‌كند؟", "answers": ["نعمت خدا بودن", "وسیله‌ی آزمایش الهی", "مایه‌ی قهر و عذاب"], "pq_id": "s27.40", "verse_content": "(امّا) کسی که دانشی از کتاب (آسمانی) داشت گفت: «پیش از آنکه چشم بر هم زنی، آن را نزد تو خواهم آورد!» و هنگامی که (سلیمان) آن (تخت) را نزد خود ثابت و پابرجا دید گفت: «این از فضل پروردگار من است، تا مرا آزمایش کند که آیا شکر او را بجا می‌آورم یا کفران می‌کنم؟! و هر کس شکر کند، به نفع خود شکر می‌کند؛ و هر کس کفران نماید (بزیان خویش نموده است، که) پروردگار من، غنیّ و کریم است!»"}, {"question": "آیه 10 سوره‌ی لیل به كدام اثر احسان به دیگران اشاره دارد؟", "answers": ["آمرزش گناهان", "گشایش در كارها", "آسایش و آرامش"], "pq_id": "s92.10", "verse_content": "بزودی او را در مسیر دشواری قرار می‌دهیم؛"}, {"question": "در آیه 83 سوره‌ی مائده، كدام اشك و گریه مطرح شده است؟", "answers": ["اشك همراه با سوز", ") اشك همراه با شور", "اشك از روی شعور"], "pq_id": "s5.83", "verse_content": "و هر زمان آیاتی را که بر پیامبر (اسلام) نازل شده بشنوند، چشمهای آنها را می‌بینی که (از شوق،) اشک می‌ریزد، بخاطر حقیقتی که دریافته‌اند؛ آنها می‌گویند: «پروردگارا! ایمان آوردیم؛ پس ما را با گواهان (و شاهدان حق، در زمره یاران محمد) بنویس!"}, {"question": "آیه 137 سوره نساء به کدام حرکت در زندگی اشاره دارد؟", "answers": ["حرکت به جلو", "بازگشت به عقب", "درجازدن و دورخودچرخیدن"], "pq_id": "s4.137", "verse_content": "کسانی که ایمان آوردند، سپس کافر شدند، باز هم ایمان آوردند، و دیگربار کافر شدند، سپس بر کفر خود افزودند، خدا هرگز آنها را نخواهد بخشید، و آنها را به راه (راست) هدایت نخواهد کرد."}, {"question": "آیه 112 سوره انعام بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["پیروزی حق بر باطل", "جنگ میان حق و باطل", "سازش میان حق و باطل"], "pq_id": "s6.112", "verse_content": "اینچنین در برابر هر پیامبری، دشمنی از شیاطین انس و جنّ قرار دادیم؛ آنها بطور سری (و درگوشی) سخنان فریبنده و بی‌اساس (برای اغفال مردم) به یکدیگر می‌گفتند؛ و اگر پروردگارت می‌خواست، چنین نمی‌کردند؛ (و می‌توانست جلو آنها را بگیرد؛ ولی اجبار سودی ندارد.) بنابر این، آنها و تهمتهایشان را به حال خود واگذار!"}, {"question": "قرآن در آیه‌ی 7 سوره حجرات، بر كدام ویژگی مؤمنان تأكید می‌كند؟", "answers": ["صاحبان رشد", ") صاحبان علم", "اهل عمل صالح"], "pq_id": "s49.7", "verse_content": "و بدانید رسول خدا در میان شماست؛ هرگاه در بسیاری از کارها از شما اطاعت کند، به مشقّت خواهید افتاد؛ ولی خداوند ایمان را محبوب شما قرار داده و آن را در دلهایتان زینت بخشیده، و (به عکس) کفر و فسق و گناه را منفورتان قرار داده است؛ کسانی که دارای این صفاتند هدایت یافتگانند!"}, {"question": "آیه 95 سوره‌ی نساء بر چه امری تأكید می‌ورزد؟", "answers": ["برابری همه‌ی افراد جامعه", "برتری مجاهدان بر دیگران", "سپردن مسئولیت‌ها به مجاهدان"], "pq_id": "s4.95", "verse_content": "(هرگز) افراد باایمانی که بدون بیماری و ناراحتی، از جهاد بازنشستند، با مجاهدانی که در راه خدا با مال و جان خود جهاد کردند، یکسان نیستند! خداوند، مجاهدانی را که با مال و جان خود جهاد نمودند، بر قاعدان [= ترک‌کنندگان جهاد] برتری مهمّی بخشیده؛ و به هر یک از این دو گروه (به نسبت اعمال نیکشان،) خداوند وعده پاداش نیک داده، و مجاهدان را بر قاعدان، با پاداش عظیمی برتری بخشیده است."}, {"question": "آیه 198 سوره اعراف از چه چیزی انتقاد می‌كند؟", "answers": ["نگاه بدون بصیرت", ") نگاه به نامحرم", "نگاه از روی تكبر"], "pq_id": "s7.198", "verse_content": "و اگر آنها را به هدایت فرا خوانید، سخنانتان را نمی‌شنوند! و آنها را می‌بینی (که با چشمهای مصنوعیشان) به تو نگاه می‌کنند، اما در حقیقت نمی‌بینند!»"}, {"question": "آیه 42 سوره انفال بر چه امری تأكید می‌ورزد؟", "answers": ["به هلاكت رساندن دشمنان", "هدایت یا هلاكت بر اساس دلیل و برهان", "هدایت مردم به دست پیامبران"], "pq_id": "s8.42", "verse_content": "در آن هنگام که شما در طرف پایین بودید، و آنها در طرف بالأ (و دشمن بر شما برتری داشت؛) و کاروان (قریش)، پایین تر از شما بود؛ (و وضع چنان سخت بود که) اگر با یکدیگر وعده می‌گذاشتید (که در میدان نبرد حاضر شوید)، در انجام وعده خود اختلاف می‌کردید؛ ولی (همه اینها) برای آن بود که خداوند، کاری را که می‌بایست انجام شود، تحقّق بخشد؛ تا آنها که هلاک (و گمراه) می‌شوند، از روی اتمام حجّت باشد؛ و آنها که زنده می‌شوند (و هدایت می‌یابند)، از روی دلیل روشن باشد؛ و خداوند شنوا و داناست."}, {"question": "آیه 203 سوره اعراف، قرآن را چگونه معرفی می‌كند؟", "answers": ["مایه‌ شفای بیماردلان", "مایه بركت در دنیا", "مایه بصیرت در زندگی"], "pq_id": "s7.203", "verse_content": "هنگامی که (در نزول وحی تاخیر افتد، و) آیه‌ای برای آنان نیاوری، می‌گویند: «چرا خودت (از پیش خود) آن را برنگزیدی؟!» بگو: «من تنها از چیزی پیروی می‌کنم که بر من وحی می‌شود؛ این وسیله بینایی از طرف پروردگارتان، و مایه هدایت و رحمت است برای جمعیّتی که ایمان می‌آورند."}, {"question": "آیه 16 سوره بقره به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["زیان برخی انسان‌ها در دنیا", "نیاز برخی انسان‌ها به دنیا", "بی‌نیازی انسان از دنیا"], "pq_id": "s2.16", "verse_content": "آنان کسانی هستند که «هدایت» را به «گمراهی» فروخته‌اند؛ و (این) تجارت آنها سودی نداده؛ و هدایت نیافته‌اند."}, {"question": "آیه 65 سوره انفال بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["امداد فرشتگان در جنگ", "پیروزی همیشگی مؤمنان", "پیروزی مؤمنان اندک بر کافران بسیار"], "pq_id": "s8.65", "verse_content": "ای پیامبر! مؤمنان را به جنگ (با دشمن) تشویق کن! هرگاه بیست نفر با استقامت از شما باشند، بر دویست نفر غلبه می‌کنند؛ و اگر صد نفر باشند، بر هزار نفر از کسانی که کافر شدند، پیروز می‌گردند؛ چرا که آنها گروهی هستند که نمی‌فهمند!"}, {"question": "در سوره‌ی مائده آیه 114، چه روزی، عید شمرده شده است؟", "answers": ["روز پیروزی حق بر باطل", "روز نزول مائده آسمانی", "روز شهادت در راه خدا"], "pq_id": "s5.114", "verse_content": "عیسی بن مریم عرض کرد: «خداوندا! پروردگارا! از آسمان مائده‌ای بر ما بفرست! تا برای اول و آخر ما، عیدی باشد، و نشانه‌ای از تو؛ و به ما روزی ده! تو بهترین روزی دهندگانی!»"}, {"question": "آیه ۱۳۰ سوره آل‌عمران، از چه کاری نهی می‌کند؟", "answers": ["رباخواری", "کم‌فروشی", "گران‌فروشی"], "pq_id": "s3.130", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! ربا (و سود پول) را چند برابر نخورید! از خدا بپرهیزید، تا رستگار شوید!"}, {"question": "آیه 51 سوره‌ی مؤمنون به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["نقش لقمه‌ی حلال در انجام عمل صالح", ") نقش عمل صالح در كسب لقمه‌ی حلال", "دوری از لقمه‌ی حرام با انجام عمل صالح"], "pq_id": "s23.51", "verse_content": "ای پیامبران! از غذاهای پاکیزه بخورید، و عمل صالح انجام دهید، که من به آنچه انجام می‌دهید آگاهم."}, {"question": "آیه‌ی 64 سوره‌ی واقعه خداوند را به چه عنوانی معرفی می‌كند؟", "answers": ["كارگر", "كشاورز", "معلم"], "pq_id": "s56.64", "verse_content": "آیا شما آن را می‌رویانید یا ما می‌رویانیم؟!"}, {"question": "آیه 114 سوره‌ی طه بر چه امری تأكید می‌ورزد؟", "answers": ["تلاش برای كسب مال حلال", "تلاش برای رشد علم و دانش", "تلاش برای رشد معنوی و روحی"], "pq_id": "s20.114", "verse_content": "پس بلندمرتبه است خداوندی که سلطان حقّ است! پس نسبت به (تلاوت) قرآن عجله مکن، پیش از آنکه وحی آن بر تو تمام شود؛ و بگو: «پروردگارا! علم مرا افزون کن!»"}, {"question": "خداوند در آیه 152 سوره بقره، در خطاب به انسان‌ها چه می‌فرماید؟", "answers": ["مرا یاد كنید", "من شما را یاد می‌كنم", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.152", "verse_content": "پس به یاد من باشید، تا به یاد شما باشم! و شکر مرا گویید و (در برابر نعمتهایم) کفران نکنید!"}, {"question": "قرآن در آیه 28 سوره ص چه كسانی را با یكدیگر مقایسه می‌كردند؟", "answers": ["مؤمنان و فاسقان", "متقین و مفسدین", "بینایان و كوردلان"], "pq_id": "s38.28", "verse_content": "آیا کسانی را که ایمان آورده و کارهای شایسته انجام داده‌اند همچون مفسدان در زمین قرار می‌دهیم، یا پرهیزگاران را همچون فاجران؟!"}, {"question": "مراد از «ما أُنْزِل»، در آیه 67 سوره‌ی مائده چیست؟", "answers": ["قرآن كریم", "تورات و انجیل", "ولایت امام علی(علیه‌السلام)"], "pq_id": "s5.67", "verse_content": "ای پیامبر! آنچه از طرف پروردگارت بر تو نازل شده است، کاملاً (به مردم) برسان! و اگر نکنی، رسالت او را انجام نداده‌ای! خداوند تو را از (خطرات احتمالی) مردم، نگاه می‌دارد؛ و خداوند، جمعیّت کافران (لجوج) را هدایت نمی‌کند."}, {"question": "آیه 96 سوره مریم، به کدام فایده دنیوی ایمان و عمل صالح اشاره دارد؟", "answers": ["گشایش در زندگی", "محبوبیت نزد مردم", "آرامش و امنیت جامعه"], "pq_id": "s19.96", "verse_content": "مسلّماً کسانی که ایمان آورده و کارهای شایسته انجام داده‌اند، خداوند رحمان محبّتی برای آنان در دلها قرار می‌دهد!"}, {"question": "خداوند در آیه دوم سوره صف، چه کسانی را توبیخ می‌کند؟", "answers": ["نمازگزاران بدون انفاق", "گویندگان بدون عمل", "مردان و زنان بدون همسر"], "pq_id": "s61.2", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! چرا سخنی می‌گویید که عمل نمی‌کنید؟!"}, {"question": "در آیه 61 سوره توبه، پیامبر به چه عنوانی معرفی شده است؟", "answers": ["گوش شنوا", "چشم بینا", "دست توانا"], "pq_id": "s9.61", "verse_content": "از آنها کسانی هستند که پیامبر را آزار می‌دهند و می‌گویند: «او آدم خوش‌باوری است!» بگو: «خوش‌باور بودن او به نفع شماست! (ولی بدانید) او به خدا ایمان دارد؛ و (تنها) مؤمنان را تصدیق می‌کند؛ و رحمت است برای کسانی از شما که ایمان آورده‌اند!» و آنها که رسول خدا را آزار می‌دهند، عذاب دردناکی دارند!"}, {"question": "آیه 187 سوره بقره، همسر را به چه چیزی تشبیه می‌کند؟", "answers": ["آینه", "لباس", "خانه"], "pq_id": "s2.187", "verse_content": "آمیزش جنسی با همسرانتان، در شبِ روزهایی که روزه می‌گیرید، حلال است. آنها لباس شما هستند؛ و شما لباس آنها (هر دو زینت هم و سبب حفظ یکدیگرید). خداوند می‌دانست که شما به خود خیانت می‌کردید؛ (و این کارِ ممنوع را انجام می‌دادید؛) پس توبه شما را پذیرفت و شما را بخشید. اکنون با آنها آمیزش کنید، و آنچه را خدا برای شما مقرر داشته، طلب نمایید! و بخورید و بیاشامید، تا رشته سپید صبح، از رشته سیاه (شب) برای شما آشکار گردد! سپس روزه را تا شب، تکمیل کنید! و در حالی که در مساجد به اعتکاف پرداخته‌اید، با زنان آمیزش نکنید! این، مرزهای الهی است؛ پس به آن نزدیک نشوید! خداوند، این چنین آیات خود را برای مردم، روشن می‌سازد، باشد که پرهیزکار گردند!"}, {"question": "آیه 33 سوره‌ی توبه بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["ظهور امام زمان در آخرالزمان", "غلبه‌ی اسلام بر همه‌ی ادیان", "نابودی همه‌ی غیرمسلمانان"], "pq_id": "s9.33", "verse_content": "او کسی است که رسولش را با هدایت و آیین حق فرستاد، تا آن را بر همه آیین‌ها غالب گرداند، هر چند مشرکان کراهت داشته باشند!"}, {"question": "آیه 75 سوره نساء به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["اسلام مرز ندارد", "اسلام به دنبال صلح است", "اسلام به دنبال جنگ است"], "pq_id": "s4.75", "verse_content": "چرا در راه خدا، و (در راه) مردان و زنان و کودکانی که (به دست ستمگران) تضعیف شده‌اند، پیکار نمی‌کنید؟! همان افراد (ستمدیده‌ای) که می‌گویند: «پروردگارا! ما را از این شهر (مکه)، که اهلش ستمگرند، بیرون ببر! و از طرف خود، برای ما سرپرستی قرار ده! و از جانب خود، یار و یاوری برای ما تعیین فرما!"}, {"question": "بر اساس آیه 79 سوره‌ی قصص، مردم به اموال چه كسی حسرت می‌خوردند؟", "answers": ["فرعون", "قارون", "هامان"], "pq_id": "s28.79", "verse_content": "(روزی قارون) با تمام زینت خود در برابر قومش ظاهر شد، آنها که خواهان زندگی دنیا بودند گفتند: «ای کاش همانند آنچه به قارون داده شده است ما نیز داشتیم! به راستی که او بهره عظیمی دارد!»"}, {"question": "آیه 139 سوره‌ی نساء بر چه امری تأكید می‌كند؟", "answers": ["همه‌ی ثروت از آن خداست", "همه قدرت از آن خداست", "همه‌ی عزت از آن خداست"], "pq_id": "s4.139", "verse_content": "همانها که کافران را به جای مؤمنان، دوست خود انتخاب می‌کنند. آیا عزّت و آبرو نزد آنان می‌جویند؟ با اینکه همه عزّتها از آن خداست؟!"}, {"question": "آیه 24 سوره‌ی نساء درباره‌ی مهریه، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["پایین بودن مهریه", "بخشیدن مهریه", "رضایت طرفین به مهریه"], "pq_id": "s4.24", "verse_content": "و زنان شوهردار (بر شما حرام است؛) مگر آنها را که (از راه اسارت) مالک شده‌اید؛ (زیرا اسارت آنها در حکم طلاق است؛) اینها احکامی است که خداوند بر شما مقرّر داشته است. اما زنان دیگر غیر از اینها (که گفته شد)، برای شما حلال است که با اموال خود، آنان را اختیار کنید؛ در حالی که پاکدامن باشید و از زنا، خودداری نمایید. و زنانی را که متعه [= ازدواج موقت‌] می‌کنید، واجب است مهر آنها را بپردازید. و گناهی بر شما نیست در آنچه بعد از تعیین مهر، با یکدیگر توافق کرده‌اید. (بعداً می‌توانید با توافق، آن را کم یا زیاد کنید.) خداوند، دانا و حکیم است."}, {"question": "آیه 27 سوره‌ی قصص بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["آسان گرفتن در انتخاب همسر", "آسان گرفتن در میزان مهریه", "آسان گرفتن در مراسم عروسی"], "pq_id": "s28.27", "verse_content": "(شعیب) گفت: «من می‌خواهم یکی از این دو دخترم را به همسری تو درآورم به این شرط که هشت سال برای من کار کنی؛ و اگر آن را تا ده سال افزایش دهی، محبّتی از ناحیه توست؛ من نمی‌خواهم کار سنگینی بر دوش تو بگذارم؛ و ان شاء الله مرا از صالحان خواهی یافت»"}, {"question": "بر اساس آیه 13 سوره شوری، خداوند چه كسی را هدایت می‌كند؟", "answers": ["هر كه را به سوی او بیاید", ") هر كه او را بخواهد", "هر كه قلبش پاك باشد"], "pq_id": "s42.13", "verse_content": "آیینی را برای شما تشریع کرد که به نوح توصیه کرده بود؛ و آنچه را بر تو وحی فرستادیم و به ابراهیم و موسی و عیسی سفارش کردیم این بود که: دین را برپا دارید و در آن تفرقه ایجاد نکنید! و بر مشرکان گران است آنچه شما آنان را به سویش دعوت می کنید! خداوند هر کس را بخواهد برمی‌گزیند، و کسی را که به سوی او بازگردد هدایت می‌کند."}, {"question": "بر اساس آیه 59 سوره‌ی زمر، عامل كفر و انكار آیات الهی چیست؟", "answers": ["جهل و ناآگاهی", "تكبّر و استكبار", "محیط و جامعه فاسد"], "pq_id": "s39.59", "verse_content": "آری، آیات من به سراغ تو آمد، امّا آن را تکذیب کردی و تکبّر نمودی و از کافران بودی!"}, {"question": "امام حسین(علیه‌السلام) با استناد به آیه 108 سوره یوسف، مبنای حركت خود را چه امری دانست؟", "answers": ["شور و حماسه", ") بصیرت و آگاهی", "قضا و قدر"], "pq_id": "s12.108", "verse_content": "بگو: «این راه من است من و پیروانم، و با بصیرت کامل، همه مردم را به سوی خدا دعوت می‌کنیم! منزّه است خدا! و من از مشرکان نیستم!»"}, {"question": "آیه 65 سوره‌ی نساء، نشانه‌ی ایمان واقعی را چه می‌داند؟", "answers": ["شهادت در راه خدا", "تسلیم بودن در برابر خدا", "كشتن دشمنان خدا"], "pq_id": "s4.65", "verse_content": "به پروردگارت سوگند که آنها مؤمن نخواهند بود، مگر اینکه در اختلافات خود، تو را به داوری طلبند؛ و سپس از داوری تو، در دل خود احساس ناراحتی نکنند؛ و کاملا تسلیم باشند."}, {"question": "بر اساس آیه 6 سوره جمعه نشانه اولیای خدا چیست؟", "answers": ["تمنای مرگ", "سلامت نفس", "هلاکت نفس"], "pq_id": "s62.6", "verse_content": "بگو: «ای یهودیان! اگر گمان می‌کنید که (فقط) شما دوستان خدائید نه سایر مردم، پس آرزوی مرگ کنید اگر راست می‌گویید (تا به لقای محبوبتان برسید)!»"}, {"question": "آیه‌ی 31 سوره‌ی اعراف، به كدام زینت سفارش می‌كند؟", "answers": ["زینت در لباس", "زینت در منزل", "زینت در مسجد"], "pq_id": "s7.31", "verse_content": "ای فرزندان آدم! زینت خود را به هنگام رفتن به مسجد، با خود بردارید! و (از نعمتهای الهی) بخورید و بیاشامید، ولی اسراف نکنید که خداوند مسرفان را دوست نمی‌دارد!"}, {"question": "آیه 24 سوره یونس به كدام فصل زمین اشاره دارد؟", "answers": ["بهار و رویش درختان", "پاییز و برگ‌ریزان", "زمستان و برف و باران"], "pq_id": "s10.24", "verse_content": "مثل زندگی دنیا، همانند آبی است که از آسمان نازل کرده‌ایم؛ که در پی آن، گیاهان (گوناگون) زمین -که مردم و چهارپایان از آن می‌خورند- می‌روید؛ تا زمانی که زمین، زیبایی خود را یافته و آراسته می‌گردد، و اهل آن مطمئن می‌شوند که می‌توانند از آن بهره‌مند گردند، (ناگهان) فرمان ما، شب‌هنگام یا در روز، (برای نابودی آن) فرامی‌رسد؛ (سرما یا صاعقه‌ای را بر آن مسلّط می‌سازیم؛) و آنچنان آن را درو می‌کنیم که گویی دیروز هرگز (چنین کشتزاری) نبوده است! این گونه، آیات خود را برای گروهی که می‌اندیشند، شرح می‌دهیم!"}, {"question": "خداوند در آیه 41 سوره مریم، یادآوری نام و خاطره كدام پیامبر را سفارش می‌كند؟", "answers": ["حضرت موسی", "حضرت عیسی", "حضرت ابراهیم"], "pq_id": "s19.41", "verse_content": "در این کتاب، ابراهیم را یاد کن، که او بسیار راستگو، و پیامبر (خدا) بود!"}, {"question": "آیه‌ی 8 سوره‌ی تكویر، كشته شدن چه كسی را بازخواست می‌كند؟", "answers": ["اسیر جنگی دشمن", "دختر مظلوم مشرك", "كنیز مظلوم مشرك"], "pq_id": "s81.8", "verse_content": "و در آن هنگام که از دختران زنده به گور شده سؤال شود:"}, {"question": "بر اساس آیه ۲۵۶ سوره بقره، راه چنگ زدن به ریسمان محکم الهی، در برابر خطرات و حوادث چیست؟", "answers": ["کفر به طاغوت‌ها", "ایمان به خدا", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.256", "verse_content": "در قبول دین، اکراهی نیست. (زیرا) راه درست از راه انحرافی، روشن شده است. بنابر این، کسی که به طاغوت [= بت و شیطان، و هر موجود طغیانگر] کافر شود و به خدا ایمان آورد، به دستگیره محکمی چنگ زده است، که گسستن برای آن نیست. و خداوند، شنوا و داناست."}, {"question": "آیه 49 سوره قمر بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["تقدیر امور بشر", ") تقدیر امور هستی", "قضا و قدر الهی"], "pq_id": "s54.49", "verse_content": "البته ما هر چیز را به اندازه آفریدیم!"}, {"question": "آیه 88 سوره‌ی نمل، نظام هستی را چگونه توصیف می‌كند؟", "answers": ["متقن و محكم", "عظیم و گسترده", "ناچیز و فانی"], "pq_id": "s27.88", "verse_content": "کوه‌ها را می‌بینی، و آنها را ساکن و جامد می‌پنداری، در حالی که مانند ابر در حرکتند؛ این صنع و آفرینش خداوندی است که همه چیز را متقن آفریده؛ او از کارهایی که شما انجام می‌دهید مسلّماً آگاه است!"}, {"question": "آیه 20 سوره‌ی معارج كدام ویژگی ناپسند انسان‌ها را بیان می‌كند؟", "answers": ["جزع و فزع در سختی‌ها", "فرار از مشكلات", "ناسپاسی در هنگام رفاه"], "pq_id": "s70.20", "verse_content": "هنگامی که بدی به او رسد بیتابی می‌کند،"}, {"question": "آیه 132 سوره طه، بر چه امری تأكید می‌ورزد؟", "answers": ["نهی از منكر اعضای خانواده", "دعوت اعضای خانواده به نماز", "طرد افراد بی‌نماز از خانواده"], "pq_id": "s20.132", "verse_content": "خانواده خود را به نماز فرمان ده؛ و بر انجام آن شکیبا باش! از تو روزی نمی‌خواهیم؛ (بلکه) ما به تو روزی می‌دهیم؛ و عاقبت نیک برای تقواست!"}, {"question": "آیه ۲۹ سوره عنکبوت، از چه امری مذمّت می‌کند؟", "answers": ["گناه علنی", "گناه مخفی", "گناه شریکی"], "pq_id": "s29.29", "verse_content": "آیا شما به سراغ مردان می‌روید و راه (تداوم نسل انسان) را قطع می‌کنید و در مجلستان اعمال ناپسند انجام می‌دهید؟! «اما پاسخ قومش جز این نبود که گفتند:» اگر راست می‌گویی عذاب الهی را برای ما بیاور!"}, {"question": "آیه ۲ سوره مائده، از چه امری نهی می‌کند؟", "answers": ["رضایت به گناه", "مشارکت در گناه", "تکرار گناه"], "pq_id": "s5.2", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! شعائر و حدود الهی (و مراسم حج را محترم بشمرید! و مخالفت با آنها) را حلال ندانید! و نه ماه حرام را، و نه قربانیهای بی‌نشان و نشاندار را، و نه آنها را که به قصد خانه خدا برای به دست آوردن فضل پروردگار و خشنودی او می‌آیند! اما هنگامی که از احرام بیرون آمدید، صیدکردن برای شما مانعی ندارد. و خصومت با جمعیّتی که شما را از آمدن به مسجد الحرام (در سال حدیبیه) بازداشتند، نباید شما را وادار به تعدّی و تجاوز کند! و (همواره) در راه نیکی و پرهیزگاری با هم تعاون کنید! و (هرگز) در راه گناه و تعدّی همکاری ننمایید! و از (مخالفت فرمان) خدا بپرهیزید که مجازات خدا شدید است!"}, {"question": "بر اساس آیه ۳۰ سوره احزاب، گناه چه کسانی بیش‌تر محاسبه می‌شود؟", "answers": ["گناه مسئولان", "گناه جاهلان", "گناه جوانان"], "pq_id": "s33.30", "verse_content": "ای همسران پیامبر! هر کدام از شما گناه آشکار و فاحشی مرتکب شود، عذاب او دوچندان خواهد بود؛ و این برای خدا آسان است."}, {"question": "آیه 6 سوره‌ی توبه، چه امری را به مسلمانان سفارش می‌كند؟", "answers": ["پناه دادن به مشركان برای شنیدن كلام خدا", "پناه دادن به كافران برای حفظ جان آنان", "ازدواج با مشركان برای جذب آنان به اسلام"], "pq_id": "s9.6", "verse_content": "و اگر یکی از مشرکان از تو پناهندگی بخواهد، به او پناه ده تا سخن خدا را بشنود (و در آن بیندیشد)! سپس او را به محل امنش برسان، چرا که آنها گروهی ناآگاهند!"}, {"question": "آیه 133 سوره آل عمران بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["سرعت در كارهای خیر", "دقت در انجام كارها", "پشتكار در انجام كارها"], "pq_id": "s3.133", "verse_content": "و شتاب کنید برای رسیدن به آمرزش پروردگارتان؛ و بهشتی که وسعت آن، آسمانها و زمین است؛ و برای پرهیزگاران آماده شده است."}, {"question": "آیه 14 سوره علق بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["علم و قدرت خدا", "نظارت خدا بر كارهای ما", "در كمین بودن خدا"], "pq_id": "s96.14", "verse_content": "آیا او ندانست که خداوند (همه اعمالش را) می‌بیند؟!"}, {"question": "بر اساس آیه 124 سوره طه، عامل گرفتاری‌های زندگی چیست؟", "answers": ["بی‌اعتنایی به مردم", "بی‌اعتنایی به نماز و یاد خدا", "ترك تلاش و كوشش"], "pq_id": "s20.124", "verse_content": "و هر کس از یاد من روی گردان شود، زندگی (سخت و) تنگی خواهد داشت؛ و روز قیامت، او را نابینا محشور می‌کنیم!»"}, {"question": "آیه 51 سوره کهف، چه چیزی را نفی می‌کند؟", "answers": ["کمک خواستن از منحرفان", "کمک کردن به منحرفان", "طلب استغفار برای منحرفان"], "pq_id": "s18.51", "verse_content": "من هرگز آنها [= ابلیس و فرزندانش‌] را به هنگام آفرینش آسمانها و زمین، و نه به هنگام آفرینش خودشان، حاضر نساختم! و من هیچ گاه گمراه‌کنندگان را دستیار خود قرار نمی‌دهم!"}, {"question": "بر اساس آیه 105 سوره‌ی انبیاء چه کسانی وارثان زمین هستند؟", "answers": ["بندگان ضعیف", "عالمان زاهد", "بندگان صالح"], "pq_id": "s21.105", "verse_content": "در «زبور» بعد از ذکر (تورات) نوشتیم: «بندگان شایسته‌ام وارث (حکومت) زمین خواهند شد!»"}, {"question": "آیه 91 سوره انعام، بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["نفی غیر خدا", "انفاق برای خدا", "عبادت برای خدا"], "pq_id": "s6.91", "verse_content": "آنها خدا را درست نشناختند که گفتند: «خدا، هیچ چیز بر هیچ انسانی، نفرستاده است!» بگو: «چه کسی کتابی را که موسی آورد، نازل کرد؟! کتابی که برای مردم، نور و هدایت بود؛ 0امّا شما) آن را بصورت پراکنده قرارمی‌دهید؛ قسمتی را آشکار، و قسمت زیادی را پنهان می‌دارید؛ و مطالبی به شما تعلیم داده شده که نه شما و نه پدرانتان، از آن با خبر نبودید!» بگو: «خدا!» سپس آنها را در گفتگوهای لجاجت‌آمیزشان رها کن، تا بازی کنند!"}, {"question": "آیه 10 سوره‌ی حجرات بر چه امری تأكید می‌ورزد؟", "answers": ["خشوع مؤمنان در برابر خداوند", ") تسلیم بودن مؤمنان در برابر پیامبر", "برادری مؤمنان با یكدیگر"], "pq_id": "s49.10", "verse_content": "مؤمنان برادر یکدیگرند؛ پس دو برادر خود را صلح و آشتی دهید و تقوای الهی پیشه کنید، باشد که مشمول رحمت او شوید!"}, {"question": "آیه 22 سوره‌ روم چه امری را از نشانه‌های قدرت خداوند می شمرد؟", "answers": ["اختلاف زبان‌ها و لهجه‌ها", "اختلاف افكار و سلیقه‌ها", "اختلاف زن و مرد"], "pq_id": "s30.22", "verse_content": "و از آیات او آفرینش آسمانها و زمین، و تفاوت زبانها و رنگهای شماست؛ در این نشانه‌هایی است برای عالمان!"}, {"question": "در آیه 79 سوره توبه، خداوند از چه کسانی حمایت می‌کند؟", "answers": ["کسانی که اهل نمازند", "کسانی که اهل انفاق‌اند", "کسانی که اهل جهادند"], "pq_id": "s9.79", "verse_content": "آنهایی که از مؤمنان اطاعت کار، در صدقاتشان عیبجویی می‌کنند، و کسانی را که (برای انفاق در راه خدا) جز به مقدار (ناچیز) توانائی خود دسترسی ندارند، مسخره می‌نمایند، خدا آنها را مسخره می‌کند؛ (و کیفر استهزاکنندگان را به آنها می‌دهد؛) و برای آنها عذاب دردناکی است!"}, {"question": "در آیه 74 سوره انفال، پس از هجرت و جهاد، به چه امری اشاره شده است؟", "answers": ["جادادن به افراد بی خانه", "ازدواج افراد بی‌همسر", "کاردادن به افراد بیکار"], "pq_id": "s8.74", "verse_content": "و آنها که ایمان آوردند و هجرت نمودند و در راه خدا جهاد کردند، و آنها که پناه دادند و یاری نمودند، آنان مؤمنان حقیقی‌اند؛ برای آنها، آمرزش (و رحمت خدا) و روزی شایسته‌ای است."}, {"question": "آیه 86 سوره اعراف، به کدام نعمت الهی اشاره دارد؟", "answers": ["غلبه بر دشمنان", "کثرت جمعیت مسلمانان", "افزایش ایمان مؤمنان"], "pq_id": "s7.86", "verse_content": "و بر سر هر راه ننشینید که (مردم با ایمان را) تهدید کنید و مؤمنان را از راه خدا باز دارید، و با (القای شبهات،) آن را کج و معوج نشان دهید! و به خاطر بیاورید زمانی را که اندک بودید، و او شما را فزونی داد! و بنگرید سرانجام مفسدان چگونه بود!"}, {"question": "آیه 34 سوره نساء به چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["مدیریت مرد بر خانه", "مشارکت مرد در کارهای خانه", "مدیریت زن بر خانه"], "pq_id": "s4.34", "verse_content": "مردان، سرپرست و نگهبان زنانند، بخاطر برتریهایی که خداوند (از نظر نظام اجتماع) برای بعضی نسبت به بعضی دیگر قرار داده است، و بخاطر انفاقهایی که از اموالشان (در مورد زنان) می‌کنند. و زنان صالح، زنانی هستند که متواضعند، و در غیاب (همسر خود،) اسرار و حقوق او را، در مقابل حقوقی که خدا برای آنان قرار داده، حفظ می‌کنند. و (امّا) آن دسته از زنان را که از سرکشی و مخالفتشان بیم دارید، پند و اندرز دهید! (و اگر مؤثر واقع نشد،) در بستر از آنها دوری نمایید! و (اگر هیچ راهی جز شدت عمل، برای وادار کردن آنها به انجام وظایفشان نبود،) آنها را تنبیه کنید! و اگر از شما پیروی کردند، راهی برای تعدّی بر آنها نجویید! (بدانید) خداوند، بلندمرتبه و بزرگ است. (و قدرت او، بالاترین قدرتهاست.)"}, {"question": "آیه 6 سوره توبه به کدام حق مخالفان تاکید می کند؟", "answers": ["مهلت برای فرار", "مهلت برای تحقیق", "مهلت برای تبلیغ"], "pq_id": "s9.6", "verse_content": "و اگر یکی از مشرکان از تو پناهندگی بخواهد، به او پناه ده تا سخن خدا را بشنود (و در آن بیندیشد)! سپس او را به محل امنش برسان، چرا که آنها گروهی ناآگاهند!"}, {"question": "قرآن در آیه 3 سوره‌ی نجم، چه چیزی را از پیامبر نفی می‌كند؟", "answers": ["هوا و هوس", "كذب و دروغ", "خیانت در امانت"], "pq_id": "s53.3", "verse_content": "و هرگز از روی هوای نفس سخن نمی‌گوید!"}, {"question": "بر اساس آیه 36 سوره‌ی اسراء، در قیامت كدام اعضاء مورد سؤال قرار می‌گیرند؟", "answers": ["چشم و گوش", "قلب و عقل", "همه اعضاء و جوارح"], "pq_id": "s17.36", "verse_content": "از آنچه به آن آگاهی نداری، پیروی مکن، چرا که گوش و چشم و دل، همه مسؤولند."}, {"question": "آیه 48 سوره‌ی عنكبوت بر كدام ویژگی پیامبر تأكید می‌كند؟", "answers": ["عابد بودن", "زاهد بودن", "امّی بودن"], "pq_id": "s29.48", "verse_content": "تو هرگز پیش از این کتابی نمی‌خواندی، و با دست خود چیزی نمی‌نوشتی، مبادا کسانی که در صدد (تکذیب و) ابطال سخنان تو هستند، شک و تردید کنند!"}, {"question": "بر اساس آیه 112 سوره نحل، مشكلات ناشی از چیست؟", "answers": ["امتحان الهی", "كفران نعمت‌ها", "ظلم انسان‌ها"], "pq_id": "s16.112", "verse_content": "خداوند (برای آنان که کفران نعمت می‌کنند،) مثلی زده است: منطقه آبادی که امن و آرام و مطمئن بود؛ و همواره روزیش از هر جا می‌رسید؛ امّا به نعمتهای خدا ناسپاسی کردند؛ و خداوند به خاطر اعمالی که انجام می‌دادند، لباس گرسنگی و ترس را بر اندامشان پوشانید!"}, {"question": "آیه 7 سوره حجرات به كدام نعمت الهی اشاره دارد؟", "answers": ["ایمان به خدا", "محبت به دیگران", "ولایت اولیای خدا"], "pq_id": "s49.7", "verse_content": "و بدانید رسول خدا در میان شماست؛ هرگاه در بسیاری از کارها از شما اطاعت کند، به مشقّت خواهید افتاد؛ ولی خداوند ایمان را محبوب شما قرار داده و آن را در دلهایتان زینت بخشیده، و (به عکس) کفر و فسق و گناه را منفورتان قرار داده است؛ کسانی که دارای این صفاتند هدایت یافتگانند!"}, {"question": "آیه 30 سوره ملك به كدام نعمت الهی اشاره دارد؟", "answers": ["نعمت خاك", "نعمت آب", "نعمت باد"], "pq_id": "s67.30", "verse_content": "بگو: «به من خبر دهید اگر آبهای (سرزمین) شما در زمین فرو رود، چه کسی می‌تواند آب جاری و گوارا در دسترس شما قرار دهد؟!»"}, {"question": "بر اساس آیه‌ی 146 سوره‌ی بقره چه كسانی از ایمان آوردن به پیامبر اسلام سرباززدند؟", "answers": [") كسانی كه او را نمی‌شناختند", ") كسانی كه او را می‌شناختند", ") كسانی كه با او دشمن بودند"], "pq_id": "s2.146", "verse_content": "کسانی که کتاب آسمانی به آنان داده‌ایم، او [= پیامبر] را همچون فرزندان خود می‌شناسند؛ (ولی) جمعی از آنان، حق را آگاهانه کتمان می‌کنند!"}, {"question": "آیه 4 سوره‌ی مائده درباره‌ی چه چیزی سخن می‌گوید؟", "answers": ["آموزش سگ شكاری", "نجس بودن سگ", "پاگ بودن سگ نگهبان"], "pq_id": "s5.4", "verse_content": "از تو سؤال می‌کنند چه چیزهایی برای آنها حلال شده است؟ بگو: «آنچه پاکیزه است، برای شما حلال گردیده؛ (و نیز صید) حیوانات شکاری و سگهای آموخته (و تربیت یافته) که از آنچه خداوند به شما تعلیم داده به آنها یاد داده‌اید، (بر شما حلال است؛) پس، از آنچه این حیوانات برای شما (صید می‌کنند و) نگاه می‌دارند، بخورید؛ و نام خدا را (به هنگام فرستادن حیوان برای شکار،) بر آن ببرید؛ و از (معصیت) خدا بپرهیزید که خداوند سریع الحساب است!»"}, {"question": "آیه 102 سوره‌ی بقره از چه چیزی سرزنش می‌كند؟", "answers": ["عمل نكردن به دانسته‌ها", "فراگرفتن علوم بی‌فایده", "فرانگرفتن علوم مفید"], "pq_id": "s2.102", "verse_content": "و (یهود) از آنچه شیاطین در عصر سلیمان بر مردم می‌خواندند پیروی کردند. سلیمان هرگز (دست به سحر نیالود؛ و) کافر نشد؛ ولی شیاطین کفر ورزیدند؛ و به مردم سحر آموختند. و (نیز یهود) از آنچه بر دو فرشته بابل «هاروت» و «ماروت»، نازل شد پیروی کردند. (آن دو، راه سحر کردن را، برای آشنایی با طرز ابطال آن، به مردم یاد می‌دادند. و) به هیچ کس چیزی یاد نمی‌دادند، مگر اینکه از پیش به او می‌گفتند: «ما وسیله آزمایشیم کافر نشو! (و از این تعلیمات، سوء استفاده نکن!)» ولی آنها از آن دو فرشته، مطالبی را می‌آموختند که بتوانند به وسیله آن، میان مرد و همسرش جدایی بیفکنند؛ ولی هیچ گاه نمی‌توانند بدون اجازه خداوند، به انسانی زیان برسانند. آنها قسمتهایی را فرامی‌گرفتند که به آنان زیان می‌رسانید و نفعی نمی‌داد. و مسلما می‌دانستند هر کسی خریدار این گونه متاع باشد، در آخرت بهره‌ای نخواهد داشت. و چه زشت و ناپسند بود آنچه خود را به آن فروختند، اگر می‌دانستند!!"}, {"question": "آیه 17 سوره‌ی قمر بر كدام ویژگی قرآن تأكید می‌ورزد؟", "answers": ["آسان بودن قرآن", "آسمانی بودن قرآن", ") تحریف نشدن قرآن"], "pq_id": "s54.17", "verse_content": "ما قرآن را برای تذکّر آسان ساختیم؛ آیا کسی هست که متذکّر شود؟!"}, {"question": "آیه‌ی 7 سوره‌ی نساء بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": [") حقوق مالی مردان", ") حقوق مالی زنان", ") هر دو مورد"], "pq_id": "s4.7", "verse_content": "برای مردان، از آنچه پدر و مادر و خویشاوندان از خود بر جای می‌گذارند، سهمی است؛ و برای زنان نیز، از آنچه پدر و مادر و خویشاوندان می‌گذارند، سهمی؛ خواه آن مال، کم باشد یا زیاد؛ این سهمی است تعیین شده و پرداختنی."}, {"question": "آیه 14 سوره‌ی حجرات بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["كثرت ورود مردم در دین", "عدم ورود دین در دل‌های مردم", "گریز مردم از دین"], "pq_id": "s49.14", "verse_content": "عربهای بادیه‌نشین گفتند: «ایمان آورده‌ایم» بگو: «شما ایمان نیاورده‌اید، ولی بگویید اسلام آورده‌ایم، امّا هنوز ایمان وارد قلب شما نشده است! و اگر از خدا و رسولش اطاعت کنید، چیزی از پاداش کارهای شما را فروگذار نمی‌کند، خداوند، آمرزنده مهربان است.»"}, {"question": "آیه 160 سوره‌ی نساء منشأ محروم شدن از رزق حلال را چه می‌داند؟", "answers": ["ترك انفاق", "ظلم و ستم", "ترك واجبات"], "pq_id": "s4.160", "verse_content": "بخاطر ظلمی که از یهود صادر شد، و (نیز) بخاطر جلوگیری بسیار آنها از راه خدا، بخشی از چیزهای پاکیزه را که بر آنها حلال بود، حرام کردیم."}, {"question": "آیه 15 سوره‌ی زمر به كدام یك از حقوق اشاره می‌كند؟", "answers": ["حق گوش", "حق چشم", "حق نفس"], "pq_id": "s39.15", "verse_content": "شما هر چه را جز او می‌خواهید بپرستید!» بگو: «زیانکاران واقعی آنانند که سرمایه وجود خویش و بستگانشان را در روز قیامت از دست داده‌اند! آگاه باشید زیان آشکار همین است!»"}, {"question": "امام کاظم علیه‌السلام در ذیل آیه 45 سوره بقره، کدام گزینه را از موارد قرض‌الحسنه شمردند؟", "answers": ["انفاق به نیازمندان", "پرداخت خمس", "پرداخت نفقه"], "pq_id": "s2.45", "verse_content": "از صبر و نماز یاری جوئید؛ (و با استقامت و مهار هوسهای درونی و توجه به پروردگار، نیرو بگیرید؛) و این کار، جز برای خاشعان، گران است."}, {"question": "آیه 72 سوره آل‌عمران به کدام نقشه دشمنان اشاره دارد؟", "answers": ["حمایت از منافقان", "ترور دانشمندان", "ایمان تاکتیکی"], "pq_id": "s3.72", "verse_content": "و جمعی از اهل کتاب (از یهود) گفتند: «(بروید در ظاهر) به آنچه بر مؤمنان نازل شده، در آغاز روز ایمان بیاورید؛ و در پایان روز، کافر شوید (و باز گردید)! شاید آنها (از آیین خود) بازگردند! (زیرا شما را، اهل کتاب و آگاه از بشارات آسمانی پیشین می‌دانند؛ و این توطئه کافی است که آنها را متزلزل سازد)."}, {"question": "آیه 122 سوره توبه به چه امری فرمان می‌دهد؟", "answers": ["فراگیری علوم دینی", "آموزش علوم دینی", "هر دو مورد"], "pq_id": "s9.122", "verse_content": "شایسته نیست مؤمنان همگی (بسوی میدان جهاد) کوچ کنند؛ چرا از هر گروهی از آنان، طایفه‌ای کوچ نمی‌کند (و طایفه‌ای در مدینه بماند)، تا در دین (و معارف و احکام اسلام) آگاهی یابند و به هنگام بازگشت بسوی قوم خود، آنها را بیم دهند؟! شاید (از مخالفت فرمان پروردگار) بترسند، و خودداری کنند!"}, {"question": "آیه 26 سوره صاد، به کدام عامل دوزخی شدن اشاره دارد؟", "answers": ["کفر به قیامت", "فراموش کردن قیامت", "ترک عمل برای قیامت"], "pq_id": "s38.26", "verse_content": "ای داوود! ما تو را خلیفه و (نماینده خود) در زمین قرار دادیم؛ پس در میان مردم بحق داوری کن، و از هوای نفس پیروی مکن که تو را از راه خدا منحرف سازد؛ کسانی که از راه خدا گمراه شوند، عذاب شدیدی بخاطر فراموش کردن روز حساب دارند!"}, {"question": "قرآن در آیه‌ی 30 سوره‌ی شوری، منشأ مصیبت‌ها را چه می‌داند؟", "answers": ["آزمایش الهی", "عملكرد انسان‌ها", "طبیعت جهان"], "pq_id": "s42.30", "verse_content": "هر مصیبتی به شما رسد بخاطر اعمالی است که انجام داده‌اید، و بسیاری را نیز عفو می‌کند!"}, {"question": "در آیه‌ی 65 سوره‌ی انعام، چه چیزی عذاب الهی شمرده شده است؟", "answers": ["تفرقه میان مردم", "جدایی مردم از دانشمندان", "جدایی میان همسران"], "pq_id": "s6.65", "verse_content": "بگو: «او قادر است که از بالا یا از زیر پای شما، عذابی بر شما بفرستد؛ یا بصورت دسته‌های پراکنده شما را با هم بیامیزد؛ و طعم جنگ (و اختلاف) را به هر یک از شما بوسیله دیگری بچشاند.» ببین چگونه آیات گوناگون را (برای آنها) بازگو می‌کنیم! شاید بفهمند (و بازگردند)!"}, {"question": "بر اساس آیه 63 سوره فرقان، در برابر سخنان نابجای جاهلان، مؤمنان چه رفتاری دارند؟", "answers": ["مقابله به مثل", "قهر و طرد", "گذشت مسالمت آمیز"], "pq_id": "s25.63", "verse_content": "بندگان (خاص خداوند) رحمان، کسانی هستند که با آرامش و بی‌تکبّر بر زمین راه می‌روند؛ و هنگامی که جاهلان آنها را مخاطب سازند (و سخنان نابخردانه گویند)، به آنها سلام می‌گویند (و با بی‌اعتنایی و بزرگواری می‌گذرند)؛"}, {"question": "آیه 87 سوره یونس به کدام خدمت حضرت موسی اشاره دارد؟", "answers": ["تأمین مسکن برای مردم", "تأمین آب آشامیدنی برای مردم", "آزادی از چنگال فرعون"], "pq_id": "s10.87", "verse_content": "و به موسی و برادرش وحی کردیم که: «برای قوم خود، خانه‌هایی در سرزمین مصر انتخاب کنید؛ و خانه‌هایتان را مقابل یکدیگر (و متمرکز) قرار دهید! و نماز را برپا دارید! و به مؤمنان بشارت ده (که سرانجام پیروز می‌شوند!)»"}, {"question": "آیه 22 سوره رعد به کدام دستور اخلاقی اشاره دارد؟", "answers": ["پاسخ کار خوب با کار خوب", "پاسخ کار بد با کار بد", "پاسخ کار بد با کار خوب"], "pq_id": "s13.22", "verse_content": "و آنها که بخاطر ذات (پاک) پروردگارشان شکیبایی می‌کنند؛ و نماز را برپا می‌دارند؛ و از آنچه به آنها روزی داده‌ایم، در پنهان و آشکار، انفاق می‌کنند؛ و با حسنات، سیئات را از میان می‌برند؛ پایان نیک سرای دیگر، از آن آنهاست..."}, {"question": "آیه سوم سوره ماعون بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["اطعام نیازمندان", "انفاق به یتیمان", "تشویق دیگران به اطعام و انفاق"], "pq_id": "s107.3", "verse_content": "و (دیگران را) به اطعام مسکین تشویق نمی‌کند!"}, {"question": "آیه‌ی 122 سوره‌ی توبه به چه امری سفارش می‌كند؟", "answers": ["هجرت برای كسب مال", "هجرت برای تحصیل علم", "هجرت برای حفظ دین"], "pq_id": "s9.122", "verse_content": "شایسته نیست مؤمنان همگی (بسوی میدان جهاد) کوچ کنند؛ چرا از هر گروهی از آنان، طایفه‌ای کوچ نمی‌کند (و طایفه‌ای در مدینه بماند)، تا در دین (و معارف و احکام اسلام) آگاهی یابند و به هنگام بازگشت بسوی قوم خود، آنها را بیم دهند؟! شاید (از مخالفت فرمان پروردگار) بترسند، و خودداری کنند!"}, {"question": "آیه 195 سوره‌ی آل عمران به كدام شیوه‌ی حاكمان ظالم اشاره دارد؟", "answers": ["تبعید مردان خدا", "زندانی كردن مخالفان", "ترور مجاهدان راه خدا"], "pq_id": "s3.195", "verse_content": "خداوند، درخواست آنها را پذیرفت؛ (و فرمود:) من عمل هیچ عمل‌کننده‌ای از شما را، زن باشد یا مرد، ضایع نخواهم کرد؛ شما همنوعید، و از جنس یکدیگر! آنها که در راه خدا هجرت کردند، و از خانه‌های خود بیرون رانده شدند و در راه من آزار دیدند، و جنگ کردند و کشته شدند، بیقین گناهانشان را می‌بخشم؛ و آنها را در باغهای بهشتی، که از زیر درختانش نهرها جاری است، وارد می‌کنم. این پاداشی است از طرف خداوند؛ و بهترین پاداشها نزد پروردگار است."}, {"question": "آیه 13 سوره‌ی احزاب از چه امری تمجید می‌كند؟", "answers": ["مقاومت در راه عقیده", "استقامت در راه خدا", "دوری از تعصّب و لجاجت"], "pq_id": "s33.13", "verse_content": "و (نیز) به خاطر آورید زمانی را که گروهی از آنها گفتند: «ای اهل یثرب (ای مردم مدینه)! اینجا جای توقف شما نیست؛ به خانه‌های خود بازگردید!» و گروهی از آنان از پیامبر اجازه بازگشت می‌خواستند و می‌گفتند: «خانه‌های ما بی‌حفاظ است!»، در حالی که بی‌حفاظ نبود؛ آنها فقط می‌خواستند (از جنگ) فرار کنند."}, {"question": "آیه 12 سوره یوسف بیانگر چه امری است؟", "answers": ["نیاز نوجوان به تحصیل علم", ") نیاز نوجوان به تفریح و ورزش", "مقدم بودن تحصیل بر تفریح"], "pq_id": "s12.12", "verse_content": "فردا او را با ما (به خارج شهر) بفرست، تا غذای کافی بخورد و تفریح کند؛ و ما نگهبان او هستیم!»"}, {"question": "قرآن در آیه 6 سوره نحل، چه امری را زیبا می‌شمرد؟", "answers": ["نزول باران در جنگل‌ها و كشتزارها", "شكفتن گیاهان به هنگام بهار", "چریدن گوسفندان در مراتع"], "pq_id": "s16.6", "verse_content": "و در آنها برای شما زینت و شکوه است به هنگامی که آنها را به استراحتگاهشان بازمی‌گردانید، و هنگامی که (صبحگاهان) به صحرا می‌فرستید!"}, {"question": "قرآن در آیه 107 سوره توبه به كدام خطر اشاره می‌كند؟", "answers": ["كافر شدن مسلمانان", "تفرقه میان مسلمانان", "سست شدن مسلمانان"], "pq_id": "s9.107", "verse_content": "(گروهی دیگر از آنها) کسانی هستند که مسجدی ساختند برای زیان (به مسلمانان)، و (تقوّیت) کفر، و تفرقه‌افکنی میان مؤمنان، و کمینگاه برای کسی که از پیش با خدا و پیامبرش مبارزه کرده بود؛ آنها سوگند یاد می‌کنند که: «جز نیکی (و خدمت)، نظری نداشته‌ایم!» امّا خداوند گواهی می‌دهد که آنها دروغگو هستند!"}, {"question": "آیه 86 سوره اعراف به کدام نعمت الهی اشاره می‌کند؟", "answers": ["نجات از طاغوت", "کثرت جمعیت", "هدایت به راه مستقیم"], "pq_id": "s7.86", "verse_content": "و بر سر هر راه ننشینید که (مردم با ایمان را) تهدید کنید و مؤمنان را از راه خدا باز دارید، و با (القای شبهات،) آن را کج و معوج نشان دهید! و به خاطر بیاورید زمانی را که اندک بودید، و او شما را فزونی داد! و بنگرید سرانجام مفسدان چگونه بود!"}, {"question": "آیه 32 سوره ابراهیم، به کدام نقاط ضعف انسان اشاره دارد؟", "answers": ["مدیریت نادرست و ظالمانه", "ناسپاسی نعمت‌های الهی", "هر دو مورد"], "pq_id": "s14.32", "verse_content": "خداوند همان کسی است که آسمانها و زمین را آفرید؛ و از آسمان، آبی نازل کرد؛ و با آن، میوه‌ها (ی مختلف) را برای روزی شما (از زمین) بیرون آورد؛ و کشتی‌ها را مسخّر شما گردانید، تا بر صفحه دریا به فرمان او حرکت کنند؛ و نهرها را (نیز) مسخّر شما نمود؛"}, {"question": "در آیه 120 سوره توبه، چه امری عمل صالح شمرده شده است؟", "answers": ["كشتن دشمنان دین در جبهه", "هر قدمی كه موجب خشم دشمنان شود", "خروج از سرزمین كفّار"], "pq_id": "s9.120", "verse_content": "سزاوار نیست که اهل مدینه، و بادیه‌نشینانی که اطراف آنها هستند، از رسول خدا تخلّف جویند؛ و برای حفظ جان خویش، از جان او چشم بپوشند! این بخاطر آن است که هیچ تشنگی و خستگی، و گرسنگی در راه خدا به آنها نمی‌رسد و هیچ گامی که موجب خشم کافران می‌شود برنمی‌دارند، و ضربه‌ای از دشمن نمی‌خورند، مگر اینکه به خاطر آن، عمل صالحی برای آنها نوشته می‌شود؛ زیرا خداوند پاداش نیکوکاران را تباه نمی‌کند!"}, {"question": "آیه 101 سوره مائده، بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["بیان همه مطالب برای مردم", "سؤال از مسئولان در همه امور", "بیان مطالب لازم برای مردم"], "pq_id": "s5.101", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! از چیزهایی نپرسید که اگر برای شما آشکار گردد، شما را ناراحت می‌کند! و اگر به هنگام نزول قرآن، از آنها سؤال کنید، برای شما آشکار می‌شود؛ خداوند آنها را بخشیده (و نادیده گرفته) است. و خداوند، آمرزنده و بردبار است."}, {"question": "آیه‌ی 9 سوره‌ی حشر، محبت و دوستی چه كسانی را مطرح می‌كند؟", "answers": ["مهاجران در راه خدا", ") مجاهدان در راه خدا", "شهیدان در راه خدا"], "pq_id": "s59.9", "verse_content": "و برای کسانی است که در این سرا [= سرزمین مدینه‌] و در سرای ایمان پیش از مهاجران مسکن گزیدند و کسانی را که به سویشان هجرت کنند دوست می‌دارند، و در دل خود نیازی به آنچه به مهاجران داده شده احساس نمی‌کنند و آنها را بر خود مقدّم می‌دارند هر چند خودشان بسیار نیازمند باشند؛ کسانی که از بخل و حرص نفس خویش باز داشته شده‌اند رستگارانند!"}, {"question": "آیه 84 سوره‌ی شعرا به كدام دعای حضرت ابراهیم اشاره دارد؟", "answers": ["سلامت و عافیت", "طول عمر", "نام نیك"], "pq_id": "s26.84", "verse_content": "و برای من در میان امّتهای آینده، زبان صدق (و ذکر خیری) قرار ده!"}, {"question": "قرآن در آیه 38 سوره‌ی اعراف به كدام ویژگی دوزخیان اشاره دارد؟", "answers": ["لعن و نفرین به یكدیگر", "توجیه كارهای خلاف", "تكذیب كارهای خلاف"], "pq_id": "s7.38", "verse_content": "(خداوند به آنها) می‌گوید: «در صفّ گروه‌های مشابه خود از جنّ و انس در آتش وارد شوید!» هر زمان که گروهی وارد می‌شوند، گروه دیگر را لعن می‌کنند؛ تا همگی با ذلّت در آن قرار گیرند. (در این هنگام) گروه پیروان درباره پیشوایان خود می‌گویند: «خداوندا! اینها بودند که ما را گمراه ساختند؛ پس کیفر آنها را از آتش دو برابر کن! (کیفری برای گمراهیشان، و کیفری بخاطر گمراه ساختن ما.)» می‌فرماید: «برای هر کدام (از شما) عذاب مضاعف است؛ ولی نمی‌دانید! (چرا که پیروان اگر گرد پیشوایان گمراه را نگرفته بودند، قدرتی بر اغوای مردم نداشتند.)»"}, {"question": "آیه 12 سوره توبه به كدام شیوه دشمن اشاره دارد؟", "answers": ["طعن و تمسخر دین", "تحقیر و تمسخر مؤمنان", "تضعیف رهبران"], "pq_id": "s9.12", "verse_content": "و اگر پیمانهای خود را پس از عهد خویش بشکنند، و آیین شما را مورد طعن قرار دهند، با پیشوایان کفر پیکار کنید؛ چرا که آنها پیمانی ندارند؛ شاید (با شدّت عمل) دست بردارند!"}, {"question": "بر اساس آیه 26 سوره‌ی فصلّت، برخورد دشمنان با قرآن چگونه است؟", "answers": ["سوزاندن قرآن", "تحریف قرآن", ") تحریم شنیدن قرآن"], "pq_id": "s41.26", "verse_content": "کافران گفتند: «گوش به این قرآن فراندهید؛ و به هنگام تلاوت آن جنجال کنید، شاید پیروز شوید!»"}, {"question": "در آیه 6 سوره نحل چه امری زیبا شمرده شده است؟", "answers": ["پرواز پرندگان در آسمان", "حركت گوسفندان در صحرا", "حركت ماهیان در دریا"], "pq_id": "s16.6", "verse_content": "و در آنها برای شما زینت و شکوه است به هنگامی که آنها را به استراحتگاهشان بازمی‌گردانید، و هنگامی که (صبحگاهان) به صحرا می‌فرستید!"}, {"question": "آیه 179 سوره اعراف، منكران و معاندان را به چه چیزی تشبیه می‌كند؟", "answers": ["سنگ و جماد", "چهار پایان", "نا بینایان"], "pq_id": "s7.179", "verse_content": "به یقین، گروه بسیاری از جن و انس را برای دوزخ آفریدیم؛ آنها دلها [= عقلها] یی دارند که با آن (اندیشه نمی‌کنند، و) نمی‌فهمند؛ و چشمانی که با آن نمی‌بینند؛ و گوشهایی که با آن نمی‌شنوند؛ آنها همچون چهارپایانند؛ بلکه گمراهتر! اینان همان غافلانند (چرا که با داشتن همه‌گونه امکانات هدایت، باز هم گمراهند)!"}, {"question": "قرآن در آیه‌ی 22 سوره‌ی مجادله از چه گروهی یاد كرده است؟", "answers": ["حزب الله", ") حزب الشیطان", "حزب الكفار"], "pq_id": "s58.22", "verse_content": "هیچ قومی را که ایمان به خدا و روز رستاخیز دارند نمی‌یابی که با دشمنان خدا و رسولش دوستی کنند، هر چند پدران یا فرزندان یا برادران یا خویشاوندانشان باشند؛ آنان کسانی هستند که خدا ایمان را بر صفحه دلهایشان نوشته و با روحی از ناحیه خودش آنها را تقویت فرموده، و آنها را در باغهایی از بهشت وارد می‌کند که نهرها از زیر (درختانش) جاری است، جاودانه در آن می‌مانند؛ خدا از آنها خشنود است، و آنان نیز از خدا خشنودند؛ آنها «حزب اللّه» اند؛ بدانید «حزب اللّه» پیروزان و رستگارانند."}, {"question": "آیه 8 سوره‌ی تحریم، كدام ویژگی اهل ایمان را بیان می‌دارد؟", "answers": ["ذكر كثیر", "توبه از گناه", "زهد و قناعت"], "pq_id": "s66.8", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید بسوی خدا توبه کنید، توبه‌ای خالص؛ امید است (با این کار) پروردگارتان گناهانتان را ببخشد و شما را در باغهایی از بهشت که نهرها از زیر درختانش جاری است وارد کند، در آن روزی که خداوند پیامبر و کسانی را که با او ایمان آوردند خوار نمی‌کند؛ این در حالی است که نورشان پیشاپیش آنان و از سوی راستشان در حرکت است، و می‌گویند: «پروردگارا! نور ما را کامل کن و ما را ببخش که تو بر هر چیز توانائی!»"}, {"question": "بر اساس آیه 6 سوره‌ی تحریم، اولین وظیفه‌ی انسان چیست؟", "answers": ["حفظ خانواده از گناه", "حفظ جامعه از گناه", "حفظ دوستان از گناه"], "pq_id": "s66.6", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید خود و خانواده خویش را از آتشی که هیزم آن انسانها و سنگهاست نگه دارید؛ آتشی که فرشتگانی بر آن گمارده شده که خشن و سختگیرند و هرگز فرمان خدا را مخالفت نمی‌کنند و آنچه را فرمان داده شده‌اند (به طور کامل) اجرا می‌نمایند!"}, {"question": "بر اساس آیه‌ی اول سوره‌ی نساء، در قیامت چه امری مورد سؤال قرار می‌گیرد؟", "answers": ["صله‌ی ارحام و خویشاوندان", "صدقه به نیازمندان", "صداقت در رفتار"], "pq_id": "s4.1", "verse_content": "ای مردم! از (مخالفت) پروردگارتان بپرهیزید! همان کسی که همه شما را از یک انسان آفرید؛ و همسر او را (نیز) از جنس او خلق کرد؛ و از آن دو، مردان و زنان فراوانی (در روی زمین) منتشر ساخت. و از خدایی بپرهیزید که (همگی به عظمت او معترفید؛ و) هنگامی که چیزی از یکدیگر می‌خواهید، نام او را می‌برید! (و نیز) (از قطع رابطه با) خویشاوندان خود، پرهیز کنید! زیرا خداوند، مراقب شماست."}, {"question": "بر اساس آیه‌ی 63 سوره‌ی فرقان، شیوه‌ی برخورد با جاهلان چگونه است؟", "answers": ["مقابله به مثل", "عفو و گذشت", "انفاق و هدیه"], "pq_id": "s25.63", "verse_content": "بندگان (خاص خداوند) رحمان، کسانی هستند که با آرامش و بی‌تکبّر بر زمین راه می‌روند؛ و هنگامی که جاهلان آنها را مخاطب سازند (و سخنان نابخردانه گویند)، به آنها سلام می‌گویند (و با بی‌اعتنایی و بزرگواری می‌گذرند)؛"}, {"question": "براساس آیه 103 سوره توبه، چه امری موجب پاكی انسان می‌گردد؟", "answers": ["توبه از گناه", ") پرداخت زكات", "گرفتن روزه"], "pq_id": "s9.103", "verse_content": "از اموال آنها صدقه‌ای (بعنوان زکات) بگیر، تا بوسیله آن، آنها را پاک سازی و پرورش دهی! و (به هنگام گرفتن زکات،) به آنها دعا کن؛ که دعای تو، مایه آرامش آنهاست؛ و خداوند شنوا و داناست!"}, {"question": "آیه 44 سوره مدثر، عامل دوزخی شدن را چه می‌داند؟", "answers": ["بی‌اعتنایی به محرومان", "ترك نماز و روزه", "هم‌نشینی با گنهكاران"], "pq_id": "s74.44", "verse_content": "و اطعام مستمند نمی‌کردیم،"}, {"question": "آیه 24 سوره سبأ، به کدام شیوه ی دعوت پیامبر اشاره دارد؟", "answers": ["گفتگو در شرایط برابر", "مباهله در برابر مردم", "نفی عقاید کفار و و مشرکان"], "pq_id": "s34.24", "verse_content": "بگو: «چه کسی شما را از آسمانها و زمین روزی می‌دهد؟» بگو: «اللّه! و ما یا شما بر (طریق) هدایت یا در ضلالت آشکاری هستیم!»"}, {"question": "قرآن در آیه 37 سوره‌ی نجم، بر كدام ویژگی حضرت ابراهیم تأكید می‌ورزد؟", "answers": ["اخلاص و تسلیم بودن", "وفا به وعده‌ها و پیمان‌ها", "صداقت و راستگویی"], "pq_id": "s53.37", "verse_content": "و در کتب ابراهیم، همان کسی که وظیفه خود را بطور کامل ادا کرد،"}, {"question": "آیه 11 سوره مجادله فرمانِ برپا در برابر چه كسانی را مطرح می‌كند؟", "answers": ["مؤمنان", "معلّمان", "هر دو مورد"], "pq_id": "s58.11", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! هنگامی که به شما گفته شود: «مجلس را وسعت بخشید (و به تازه‌واردها جا دهید)»، وسعت بخشید، خداوند (بهشت را) برای شما وسعت می‌بخشد؛ و هنگامی که گفته شود: «برخیزید»، برخیزید؛ اگر چنین کنید، خداوند کسانی را که ایمان آورده‌اند و کسانی را که علم به آنان داده شده درجات عظیمی می‌بخشد؛ و خداوند به آنچه انجام می‌دهید آگاه است!"}, {"question": "بر اساس آیه 26 سوره‌ی قصص،‌ ملاك مسئولیت‌پذیری چیست؟", "answers": ["قدرت و امانت", "ایمان و عبادت", "قدرت و صداقت"], "pq_id": "s28.26", "verse_content": "یکی از آن دو (دختر) گفت: «پدرم! او را استخدام کن، زیرا بهترین کسی را که می‌توانی استخدام کنی آن کسی است که قویّ و امین باشد (و او همین مرد است)!»"}, {"question": "در آیه 261 سوره بقره، پاداش خداوند به برخی انفاق‌ها چند برابر است؟", "answers": ["ده برابر", ") صد برابر", "هفتصد برابر"], "pq_id": "s2.261", "verse_content": "کسانی که اموال خود را در راه خدا انفاق می‌کنند، همانند بذری هستند که هفت خوشه برویاند؛ که در هر خوشه، یکصد دانه باشد؛ و خداوند آن را برای هر کس بخواهد (و شایستگی داشته باشد)، دو یا چند برابر می‌کند؛ و خدا (از نظر قدرت و رحمت،) وسیع، و (به همه چیز) داناست."}, {"question": "آیه 195 سوره‌ی آل عمران، بر كدام اصل اخلاقی تأكید می‌ورزد؟", "answers": ["در مقابل بدی، نیكی كنید", "در مقابل بدی، مقابله به مثل كنید.", "اگر نیكی كنید، به خودتان باز می‌گردد."], "pq_id": "s3.195", "verse_content": "خداوند، درخواست آنها را پذیرفت؛ (و فرمود:) من عمل هیچ عمل‌کننده‌ای از شما را، زن باشد یا مرد، ضایع نخواهم کرد؛ شما همنوعید، و از جنس یکدیگر! آنها که در راه خدا هجرت کردند، و از خانه‌های خود بیرون رانده شدند و در راه من آزار دیدند، و جنگ کردند و کشته شدند، بیقین گناهانشان را می‌بخشم؛ و آنها را در باغهای بهشتی، که از زیر درختانش نهرها جاری است، وارد می‌کنم. این پاداشی است از طرف خداوند؛ و بهترین پاداشها نزد پروردگار است."}, {"question": "براساس آیه 77 سوره توبه، ترك انفاق و زكات چه عاقبتی به دنبال دارد؟", "answers": ["نفاق در قلب", "فقر و تنگدستی", "درد و بیماری"], "pq_id": "s9.77", "verse_content": "این عمل، (روح) نفاق را، تا روزی که خدا را ملاقات کنند، در دلهایشان برقرار ساخت. این بخاطر آن است که از پیمان الهی تخلّف جستند؛ و بخاطر آن است که دروغ می‌گفتند."}, {"question": "آیه 268 سوره بقره درباره سرانجام انفاق چه می‌فرماید؟", "answers": ["خداوند وعده آمرزش داده است", "شیطان وعده فقر داده است", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.268", "verse_content": "شیطان، شما را (به هنگام انفاق،) وعده فقر و تهیدستی می‌دهد؛ و به فحشا (و زشتیها) امر می‌کند؛ ولی خداوند وعده «آمرزش» و «فزونی» به شما می‌دهد؛ و خداوند، قدرتش وسیع، و (به هر چیز) داناست. (به همین دلیل، به وعده‌های خود، وفا می‌کند.)"}, {"question": "آیه 12 سوره‌ی مجادله به كدام شیوه دشمنان اشاره دارد؟", "answers": ["مكر و حیله", ") سوگند دروغ", "گریه‌ی دروغین"], "pq_id": "s58.12", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! هنگامی که می‌خواهید با رسول خدا نجوا کنید (و سخنان درگوشی بگویید)، قبل از آن صدقه‌ای (در راه خدا) بدهید؛ این برای شما بهتر و پاکیزه‌تر است و اگر توانایی نداشته باشید، خداوند غفور و رحیم است!"}, {"question": "آیه 7 سوره هود بر چه امری تأكید می‌ورزد؟", "answers": ["كارِ بیش‌تر", ") كارِ بهتر", "كارِ مستمر"], "pq_id": "s11.7", "verse_content": "او کسی است که آسمانها و زمین را در شش روز [= شش دوران‌] آفرید؛ و عرش (حکومت) او، بر آب قرار داشت؛ (بخاطر این آفرید) تا شما را بیازماید که کدامیک عملتان بهتر است! و اگر (به آنها) بگویی: «شما بعد از مرگ، برانگیخته می‌شوید! «، مسلّماً» کافران می‌گویند: «این سحری آشکار است!»"}, {"question": "آیه 6 سوره شعراء بر كدام ویژگی پیامبر اشاره دارد؟", "answers": ["خوش خلقی", "دلسوزی", ") فروتنی"], "pq_id": "s26.6", "verse_content": "آنان تکذیب کردند؛ امّا بزودی اخبار (کیفر) آنچه را استهزا می‌کردند به آنان می‌رسد!"}, {"question": "آیه 4 سوره مائده، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["نقش آموزش در انسان", "نقش آموزش در حیوان", "نقش آموزش در کودکان"], "pq_id": "s5.4", "verse_content": "از تو سؤال می‌کنند چه چیزهایی برای آنها حلال شده است؟ بگو: «آنچه پاکیزه است، برای شما حلال گردیده؛ (و نیز صید) حیوانات شکاری و سگهای آموخته (و تربیت یافته) که از آنچه خداوند به شما تعلیم داده به آنها یاد داده‌اید، (بر شما حلال است؛) پس، از آنچه این حیوانات برای شما (صید می‌کنند و) نگاه می‌دارند، بخورید؛ و نام خدا را (به هنگام فرستادن حیوان برای شکار،) بر آن ببرید؛ و از (معصیت) خدا بپرهیزید که خداوند سریع الحساب است!»"}, {"question": "در آیه 90 سوره انعام، خداوند چه فرمانی به پیامبرش می‌دهد؟", "answers": ["پیروی از راه حق", "پیشوایی برای مردم", "پیروی از وحی آسمانی"], "pq_id": "s6.90", "verse_content": "آنها کسانی هستند که خداوند هدایتشان کرده؛ پس به هدایت آنان اقتدا کن! (و) بگو: «در برابر این (رسالت و تبلیغ)، پاداشی از شما نمی‌طلبم! این (رسالت)، چیزی جز یک یادآوری برای جهانیان نیست! (این وظیفه من است)»"}, {"question": "آیه 259 سوره بقره به چه آموزشی اشاره دارد؟", "answers": ["آموزش تجربی", "آموزش فلسفی", "آموزش کلاسیک"], "pq_id": "s2.259", "verse_content": "یا همانند کسی که از کنار یک آبادی (ویران شده) عبور کرد، در حالی که دیوارهای آن، به روی سقفها فرو ریخته بود، (و اجساد و استخوانهای اهل آن، در هر سو پراکنده بود؛ او با خود) گفت: «چگونه خدا اینها را پس از مرگ، زنده می‌کند؟!» (در این هنگام،) خدا او را یکصد سال میراند؛ سپس زنده کرد؛ و به او گفت: «چه‌قدر درنگ کردی؟» گفت: «یک روز؛ یا بخشی از یک روز.» فرمود: «نه، بلکه یکصد سال درنگ کردی! نگاه کن به غذا و نوشیدنی خود (که همراه داشتی، با گذشت سالها) هیچ‌گونه تغییر نیافته است! (خدایی که یک چنین مواد فاسدشدنی را در طول این مدت، حفظ کرده، بر همه چیز قادر است!) ولی به الاغ خود نگاه کن (که چگونه از هم متلاشی شده! این زنده شدن تو پس از مرگ، هم برای اطمینان خاطر توست، و هم) برای اینکه تو را نشانه‌ای برای مردم (در مورد معاد) قرار دهیم. (اکنون) به استخوانها (ی مرکب سواری خود نگاه کن که چگونه آنها را برداشته، به هم پیوند می‌دهیم، و گوشت بر آن می‌پوشانیم!» هنگامی که (این حقایق) بر او آشکار شد، گفت: «می‌دانم خدا بر هر کاری توانا است»."}, {"question": "آیه‌ی 44 سوره‌ی مائده بر چه امری تأكید می‌ورزد؟", "answers": ["حكومت بر پایه‌ی خواست مردم", "حكومت بر اساس كتاب آسمانی", "دوری از حكومت و دیگر امور دنیوی"], "pq_id": "s5.44", "verse_content": "ما تورات را نازل کردیم در حالی که در آن، هدایت و نور بود؛ و پیامبران، که در برابر فرمان خدا تسلیم بودند، با آن برای یهود حکم می‌کردند؛ و (همچنین) علما و دانشمندان به این کتاب که به آنها سپرده شده و بر آن گواه بودند، داوری می‌نمودند. بنابر این، (بخاطر داوری بر طبق آیات الهی،) از مردم نهراسید! و از من بترسید! و آیات مرا به بهای ناچیزی نفروشید! و آنها که به احکامی که خدا نازل کرده حکم نمی‌کنند، کافرند."}, {"question": "آیه24 سوره انفال بر چه امری تأكید می‌ورزد؟", "answers": ["دعا كردن به درگاه الهی", ") اجابت دعوت الهی", "اجابت خواسته‌ مردم"], "pq_id": "s8.24", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! دعوت خدا و پیامبر را اجابت کنید هنگامی که شما را به سوی چیزی می‌خواند که شما را حیات می‌بخشد! و بدانید خداوند میان انسان و قلب او حایل می‌شود، و همه شما (در قیامت) نزد او گردآوری می‌شوید!"}, {"question": "آیه 92  سوره انعام، چه امری را مبارک می‌شمرد؟", "answers": ["شب قدر", "شهر مکه", "کتاب آسمانی"], "pq_id": "s6.92", "verse_content": "و این کتابی است که ما آن را نازل کردیم؛ کتابی است پربرکت، که آنچه را پیش از آن آمده، تصدیق می‌کند؛ (آن را فرستادیم تا مردم را به پاداشهای الهی، بشارت دهی،) و تا (اهل) امّ‌القری [= مکّه‌] و کسانی را که گرد آن هستند، بترسانی! (یقین بدان) آنها که به آخرت ایمان دارند، به آن ایمان می‌آورند؛ و بر نمازهای خویش، مراقبت می کنند!"}, {"question": "بر اساس آیه 28 سوره فرقان، عامل دوزخی شدن بسیاری از افراد چیست؟", "answers": ["غفلت از آخرت", "دوستان بد", "دنیاپرستی شدید"], "pq_id": "s25.28", "verse_content": "ای وای بر من، کاش فلان (شخص گمراه) را دوست خود انتخاب نکرده بودم!"}, {"question": "آیه 32 سوره نور، چه امری را شرط ازدواج دانسته است؟", "answers": ["صلاحیت", "قدرت", "ثروت"], "pq_id": "s24.32", "verse_content": "مردان و زنان بی‌همسر خود را همسر دهید، همچنین غلامان و کنیزان صالح و درستکارتان را؛ اگر فقیر و تنگدست باشند، خداوند از فضل خود آنان را بی‌نیاز می‌سازد؛ خداوند گشایش‌دهنده و آگاه است!"}, {"question": "بر اساس آیه 69 سوره‌ی عنكبوت، اخلاص چه اثری را به دنبال دارد؟", "answers": ["توسعه رزق", "پاداش كثیر", "هدایت الهی"], "pq_id": "s29.69", "verse_content": "و آنها که در راه ما (با خلوص نیّت) جهاد کنند، قطعاً به راه‌های خود، هدایتشان خواهیم کرد؛ و خداوند با نیکوکاران است."}, {"question": "بر اساس آیه 261 سوره‌ی بقره، كار خالصانه تا چه اندازه رشد می‌كند؟", "answers": ["هفت برابر", "هفتاد برابر", "هفتصد برابر"], "pq_id": "s2.261", "verse_content": "کسانی که اموال خود را در راه خدا انفاق می‌کنند، همانند بذری هستند که هفت خوشه برویاند؛ که در هر خوشه، یکصد دانه باشد؛ و خداوند آن را برای هر کس بخواهد (و شایستگی داشته باشد)، دو یا چند برابر می‌کند؛ و خدا (از نظر قدرت و رحمت،) وسیع، و (به همه چیز) داناست."}, {"question": "بر اساس آیه 46 سوره صاد، راه رسیدن به اخلاص چیست؟", "answers": ["یاد مرگ", "یاد قیامت", "یاد گناهان"], "pq_id": "s38.46", "verse_content": "ما آنها را با خلوص ویژه‌ای خالص کردیم، و آن یادآوری سرای آخرت بود!"}, {"question": "بر اساس آیه 261 سوره‌ی بقره، خداوند كارهای نیك را تا چند برابر پاداش می‌دهد؟", "answers": ["هفت برابر", "هفتاد برابر", "هفتصد برابر"], "pq_id": "s2.261", "verse_content": "کسانی که اموال خود را در راه خدا انفاق می‌کنند، همانند بذری هستند که هفت خوشه برویاند؛ که در هر خوشه، یکصد دانه باشد؛ و خداوند آن را برای هر کس بخواهد (و شایستگی داشته باشد)، دو یا چند برابر می‌کند؛ و خدا (از نظر قدرت و رحمت،) وسیع، و (به همه چیز) داناست."}, {"question": "بر اساس آیه 7 سوره زلزال، خداوند به چه عملی پاداش می‌دهد؟", "answers": ["عمل اندك", "عمل بسیار", "عمل مداوم"], "pq_id": "s99.7", "verse_content": "پس هر کس هموزن ذرّه‌ای کار خیر انجام دهد آن را می‌بیند!"}, {"question": "بر اساس آیه 119 سوره نساء، خسارت واقعی چیست؟", "answers": ["پیروی از نیاكان", "پیروی از شیطان", "پیروی از هوای نفس"], "pq_id": "s4.119", "verse_content": "و آنها را گمراه می‌کنم! و به آرزوها سرگرم می‌سازم! و به آنان دستور می‌دهم که (اعمال خرافی انجام دهند، و) گوش چهارپایان را بشکافند، و آفرینشِ پاک خدایی را تغییر دهند! (و فطرت توحید را به شرک بیالایند!)» و هر کس، شیطان را به جای خدا ولّیِ خود برگزیند، زیانِ آشکاری کرده است."}, {"question": "بر اساس آیه 91 سوره‌ی مائده، دلیل تحریم قمار چیست؟", "answers": ["گسترش فقر در جامعه", "بروز كینه و دشمنی میان افراد", "تخریب اقتصادی جامعه"], "pq_id": "s5.91", "verse_content": "شیطان می‌خواهد به وسیله شراب و قمار، در میان شما عداوت و کینه ایجاد کند، و شما را از یاد خدا و از نماز بازدارد. آیا (با این همه زیان و فساد، و با این نهی اکید،) خودداری خواهید کرد؟!"}, {"question": "آیه 39 سوره طه بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["نماز بر منافقان سنگین است.", "محبوبیت از سوی خداست.", "به سوی خداوند هجرت كنید."], "pq_id": "s20.39", "verse_content": "که: «او را در صندوقی بیفکن، و آن صندوق را به دریا بینداز، تا دریا آن را به ساحل افکند؛ و دشمن من و دشمن او، آن را برگیرد!» و من محبّتی از خودم بر تو افکندم، تا در برابر دیدگان [= علم‌] من، ساخته شوی (و پرورش یابی)!"}]